\begin{itemize}
  \item \textbf {\texttt{\gls{Choices} (environnement)}} : Cette classe est un pacquet qui représente un plateau courant, un coup et l'ensemble des plateaux résultants de ce coup, où chaque plateau est une instance de la classe \texttt{\gls{BoardMatrix}} définie ci-après. Elle appartient à la bibliothèque \texttt{\gls{game_logic}} de l'environnement.
  \item \textbf {\texttt{\gls{BoardMatrix}(environnement)}} : C'est la classe de base qui représente un plateau en forme d'une matrice. 
  \item \textbf {\texttt{\gls{Choices_FOL}} (IA)} : Elle est la version convertie par l'analyseur de Choices (même structure, attributs décrits par des formules logiques) avec, en addition, une liste de formes pertinentes associée à chaque plateau du paquet.
  \item \textbf {\texttt{\gls{CompleteBoardState}} (IA)} : C'est la version logique du premier ordre de
  \texttt{\gls{BoardMatrix}} définie ci-dessus.
  \item \textbf {\texttt{\gls{RelevantPartialBoardState}} (IA)} : La classe qui décrit la configuration d'une sous-partie pertinente d'un plateau comme une règle logique. Elle correspond aux \og formes \fg{} extraites par le module de raisonnement qui doivent être reconnues dans les \texttt{\gls{CompleteBoardState}}.
  \item ne pas oublier \texttt{\gls{Option_FOL}} !!
\end{itemize}

\subsection{spécifications classes RPBS / CBS}
\label{specs_shared_classes}
\subsection{Représentation des connaissances}
	Les connaissances seront représentées en logique du première ordre. D'une part le plateau sera représenter comme un ensemble de faits et d'autres part les \og formes \fg{} seront représenter par des règles dont l'hypothèse représente la forme à reconnaître et la conclusion représente un identifiant de forme.
	
	\subsubsection{Vocabulaire} 
	\begin{itemize}
	\item isWhite(x)
  \item isBlack(x)
  \item isEmpty(x)
  \item isEdge(x)
  \item isCorner(x)
  \item near(x,y)
  \item aligned(x,y,z)
	\end{itemize}

\label{specs_voc_fol}