
Le module de raisonnement est subdivisé en deux sous modules : le \og moteur de choix \fg{} chargé de la prise de décision et le \og moteur d'introspection \fg{} chargé d'extraire de nouvelles formes remarquables.
Le moteur de choix est chargé de la partie  prise de décision du module  de raisonnement pour ce faire celui-ci sera \og stimulé \fg{} par le module d'analyse lorsque un ensemble de plateau est disponible en mémoire. Le moteur de choix doit être capable de choisir, de façon rationnel, un plateau parmi l'ensemble proposé. Pour cela, notre IA se base sur la valuation des formes remarquables (représentées sous la forme d'une formule de logique du première ordre) associées à  nos  états de plateaux possibles. En fin de partie, elle met en œuvre un mécanisme permettant la mise à jour de la valuation des différentes \og configurations \fg{} rencontrées au cours de celle-ci en fonction du résultat final de la partie.
Le moteur d'introspection est chargé de la  partie réorganisation et évaluation des \og concepts \fg{} rencontrés. Il  examine à posteriori les raisons d'une victoire où d'une défaite grâce à  la mémoire épisodique pour optimiser ses chances de victoire futur. {+ découverte nouveaux RPBS}

Le module de raisonnement est subdivisé en deux sous modules. Le premier appelé \og moteur de choix \fg{} doit être capable de choisir, de façon rationnel, un environnement parmi un ensemble proposé. Le second appelé \og raisonneur \fg{} doit être capable de trouver de nouvelles formes remarquables à partir d'une analyse de ses diverses expériences passées.


\subsection{Introspection}
\input{analyse/conception/raisonnement/introspection}


\subsection{Valuation des formes}
\input{analyse/conception/raisonnement/valuation}


\subsection{Moteur de choix}
\input{analyse/conception/raisonnement/choix}


